\documentclass[12pt, utf8]{report}
\usepackage[croatian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[final]{pdfpages}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}
\title{Praćenje karakterističnih točaka lica u videu}
\author{Čular, Jure\\Jurić, Antonio\\Miko, Damjan\\Murtić, Alen\\Papež, Luka\\Pintarić, Vedran\\Šafranko, Davor}

\begin{document}

% Stranica s naslovom i popisom članova
\maketitle

\chapter{Uvod}
% Vedran

% Opis problema, zahtjeva i ostalo.

Jedan od najzanimljivijih i najkorisnijih primjena sustava za raspoznavanje uzoraka jest praćenje
točaka lica. Praćenje točaka ima mnogo različitih primjena kao što su:
\begin{itemize}
\item sučelje između računala i čovjeka,
\item sigurnosni sustavi,
\item društvene mreže.
\end{itemize}
Neke zanimljivije točke lica koje algoritmi koriste za praćenje su točke obrva, očiju, usta i obrub čeljusti.

Tijekom istraživanja algoritama za detekciju i praćenje pronašli smo nekoliko potencijalno dobrih metoda. Međutim,
odabrali smo dvije metode koje smatramo najboljim rješenjima te smo njihove implementacije doradili u \textit{pythonu}\cite{python} 
odnosno \textit{matlabu}\cite{matlab}.

Ukratko ćemo opisati općenitu ideju kod algoritama za detekciju i praćenje lica. Također, objasnit ćemo terminologiju u raspoznavanju uzoraka (ili općenito u strojnom učenju). Npr. što se točno podrazumijeva pod terminom "značajka". Raspodijelit ćemo algoritme detekcije u nekoliko grupa na temelju načina njihovog rada. Dat ćemo primjere nekih algoritama te ćemo ih samo ukratko opisati, ali nećemo dublje ulaziti u analizu.

U poglavlju "Python implementacija" opisat ćemo gotovu \textit{open-source} implementaciju \textit{Viola-Jones} detektora koju koristimo te koje smo promjene uveli u kod. Uz to ćemo opisati kakve performanse pruža dana implementacija te priložiti
nekoliko \textit{screenshotova} koji prikazuju sustav tijekom rada.

U zadnjem poglavlju detaljnije ćemo obraditi jedan način detekcije lica koja je implementirana u \textit{matlabu}. Opisat ćemo princip RCPR te njegove specifičnosti u odnosu na neke druge metode detekcije. Također, opisat ćemo neke njegove primjere upotrebe koje su vrlo raznolike.

\chapter{Općenito}
% Davor, Jure
Zadatak algoritama prikazanih u ovom projektu jest detekcija i praćenje značajki lica u video snimkama. Da bi se opisali postupci detekcije i praćenja značajki potrebno je prvo objasniti što to uopće jest značajka. 

U području računalnog vida značajka je informacija koja je relevantna za područje proučavanja. 
Može se povući analogija s pojmom značajke iz strojnog učenja ili raspoznavanja uzoraka, samo što su u području računalnog vida te značajke vrlo složene.
Značajke mogu primjerice biti neke specifične strukture u slici poput točaka, rubova, oblika ili čak objekata. No značajka može biti i rezultat neke operacije susjedstva ili metode detekcije značajki primijenjene nad slikom.
Koncept značajke jest vrlo širok pojam i odabir značajki jako ovisi o zadatku koji se pokušava riješiti.

No, kako u slici detektirati značajke? Sama detekcija značajki pokazala se kao vrlo složen problem. Ljudi imaju odlično razvijenu kognitivnu sposobnost prepoznavanja objekata, ali računala to nemaju.
Također, ljudima je teško opisati kako mozak identificira značajke i objekte što onemogućava izgradnju računalnih sustava za prepoznavanje objekata na način na koji to mozak radi.
Stoga se za detekciju značajki koriste neke matematičke metode. 

U području računalnog vida i obrade slike pojam detekcije značajki odnosi se na metode koje računaju apstrakcije od informacija sadržanih u slici. Te metode rade lokalno i određuju na tom manjem lokalnom području nalazi li se tražena značajka. Rezultat detekcije značajki jest niz podskupova početne slike, primjerice niz točaka, rubova ili objekata odnosno regija.
% Neki algoritmi praćenja koji postoje
% Algoritmi koje smo nasli ali smo odbacili iz tih i tih razloga
% (mozete izmisliti neke razloge samo ih potkrijepite nekako)

\section{Metode detekcije}

Najjednostavniji način detekcije lica je korištenje video snimke s kontroliranom pozadinom, odnosno korištenjem statičke slike ili pozadine s jednom bojom. Micanjem kontrolirane pozadine možemo jednostavno dobiti granice lica. Ovakav pristup nije dobar odabir iz očiglednih razloga, a to je činjenica da je metoda ograničena pozadinom videa\cite{detection-methods}.

Drugi pristup je traženje lica pomoću boje kože što podrazumijeva dostupnost video snimke u boji. No takve metode nisu dovoljno robusne na promjene svjetla te postoji problem prepoznavanja predmeta kao lica jer su boje slične boji kože.

Još jedan od pristupa je traženje lica preko pokreta. Ova metoda podrazumijeva dostupnost video snimke te je u par koraka usporedbe uzastopnih slika moguče pronaći objekt koji se kreće. Takva metoda ima nedostatak da će osim lica pratit i ostale objekte koji se kreću\cite{detection-methods}.

Prethodno navedene metode imaju nedostatak, a to je činjenica da mogućnost detekcije ovisi o sceni. Kako bi se ta ovisnost izbjegla koriste se metode koje na slici traže lica uspoređujući ih sa jednostavnijim modelima koja opisuju lice raznih oblika i u raznim položajima. Osim takvih metode koriste se i metode traženja lica pomoću klasifikatora. Najčešće korišten takav detektor lica je Viola-Jones detektor\cite{detection-methods}.
%Prethodno navedene metode moguče je koristiti na statičkim slikama, no bo
% TODO stump

\chapter{Python implementacija}
% Luka (i Vedran ako ce bit potrebno)

% Opis implementacije u pythonu
% zasto bas taj algoritam,
% opis performansi,
% par screenshotova kako radi implementacija

Razvijena je implementacija sustava praćenja koristeći mogućnosti knjižnica \textit{OpenCV}\cite{opencv} te \textit{DLib}\cite{dlib} u programskom jeziku \textit{Python}\cite{python}.

Prije nego se upustimo u objašnjenje rada, korisno je pogledati motivacijski primjer kako sustav radi. Na Slici \ref{slika_lica} vidljiv je sustav u uporabi. Sustav je pronašao lice te ga je u stanju pratiti dok se kreće kroz kadar. Sustav je u stanju pratiti više lica, ovisno o performansama računala na kojem se izvodi, no u praksi je i prosječno računalo dovoljno za praćenje nekoliko lica u stvarnom vremenu. Ako se u kadru nalazi samo jedno lice, sustav crta trajektoriju njegovih karakterističnih točaka kroz vrijeme u zadnjih \textit{n} kadrova, pri čemu je \textit{n} parametar programa.

\paragraph{Algoritam} koji se koristi je sljedeći:
\begin{itemize}
\item Svakih nekoliko (parametar \textit{m}) kadara video snimke vrši se poziv detektora lica. Time se pronalaze sva lica u video snimci te se koordinate pronađenih lica predaju estimatoru položaja lica.

\item Estimator tada koristi pronađene lokalizacije lica kako bi pokušao čim bolje prilagoditi karakteristične točke lica pronađenim licima u video snimci.

\item Pronađene točke se spremaju u listu koja sadrži nekoliko (njih \textit{n}) zadnjih pronađenih točaka lica. Te se točke koriste za crtanje trajektorije.
\end{itemize}

Algoritam detektora koji se koristi ugrađeni je standardni detektor \textit{OpenCV-a}, Viola-Jones detektor\cite{viola-jones}.

Algoritam korišten za estimaciju poze lica opisan je u radu \textit{"One Millisecond Face Alignment with an Ensemble of Regression Trees"}\cite{kazemi-paper} te je direktno implementiran u \textit{DLib-u}. U našoj implementaciji koristi se estimacija 68 karakterističnih točaka lica, no vrlo lako, zamjenom datoteke estimatora se može pratiti više ili manje točaka. U radu je primjerice opisano praćenje 194 točke.

Kao što je već i natuknuto - učestalost pozivanja detektora i broj točaka koji se pamti za crtanje trajektorije mogu se predati kao parametri programa.
\\
Program se tada pokreće kao:
\begin{verbatim}
python tracking.py m n
\end{verbatim}
  
Ako se argumenti ne navedu program se pokreće sa zadanim parametrima kao:
\begin{verbatim}
python tracking.py 3 5
\end{verbatim}

Performanse praćenja se mogu poboljšati na štetu kvalitete praćenja tako da se smanji učestalost pozivanja detektora lica. Za brže pokrete lica, odnosno lica bliža kameri potrebno je i češće pozivati detektor. Zadana učestalost od jednog pozivanja svaka 3 \textit{kadra} odabrana je kao dobar kompromis između brzine i kvalitete praćenja.

\begin{figure}
  \centerline{
	  \includegraphics[width=400pt]{images/python1.png}
	}
  \caption{Program tijekom praćenja 68 karakterističnih točaka lica}
  \label{slika_lica}
\end{figure}

\chapter{Matlab implementacija}
% Miko, Alen

% Opis onog matlab koda
% isto ko i za python implementaciju

Sljedeća implementacija izvedena je u programskom okruženju \textit{MATLAB}\cite{matlab} uz podršku knjižnica \textit{"Piotr's Computer Vision MATLAB Toolbox"}\cite{toolbox} koje između ostalog sadrže različite klasifikatore, detektore i filtere. Algoritam radi na principu \textit{Robust Cascaded Pose Regression (RCPR)}\cite{rcpr-link} koji su osmislili znanstvenici sa sveučilišta Caltech\cite{rcpr-paper}. Slika \ref{slika_lica_2} prikazuje korištenje ove implementacije na konkretnom primjeru u kombinaciji s \textit{Pose-NMS algoritmom}\cite{tracking-link}.
\newline

\begin{figure}[h!]
	\centerline{
		\includegraphics[]{images/matlab1.png}
	}
	\caption{Program u akciji praćenja 27 karakterističnih točaka lica}
	\label{slika_lica_2}
\end{figure}

Posebnost \textit{RCPR} algoritma u odnosu na slične je činjenica da je algoritam treniran na vrlo različitom podatkovnom skupu koji se naziva \textit{Caltech Occluded Faces in the Wild (COFW) dataset}, a u obzir uzima različite izraze i pokrete lica, finu kategorizaciju te slične probleme vezane uz praćenje lica u stvarnom vremenu. \textit{RCPR} algoritam je unaprjeđenje \textit{CPR} algoritma koji radi:

\begin{itemize}

	\item
	ulaz: slika I, početna pretpostavka S(0), regresori R(1..T), značajke h(1..T), T – broj regresora
	\item
	za svaki t od 1 do T:
	\begin{itemize}
	\item
	izračunaj indeksirane značajke x(t)
	\item
	$\Delta$S = evaluiraj regresor R(t) uz x(t)
	\item
	S = S(t-1) + $\Delta$S
	\end{itemize}
	\item
	izlaz: vrati S(T)

\end{itemize}

što znači da svaki regresor pokušava poboljšati detektirani oblik lica da bude što točniji. S je vektor dvodimenzionalnih značajki koje treba pratiti, a koje su definirane koordinatama x i y. Problem CPR-a je da ima loše rezultate uz nestandardizirani ulaz, a RCPR to rješava uvođenjem varijable v za svaku značajku koja predstavlja vidljivost, v $\in$ [0, 1].
\newline

Na slici 4.1. vide se označene karakteristične točke lica: zelenom bojom one za koje algoritam tvrdi da se vide, a crvenom one koje se ne vide. Slika je specifična jer osoba nosi naočale te upravo zato i zanimljiva - algoritam karakteristične točke ispod naočala nije uspio naći samo u osjenčanim i osvijetljenim dijelovima.
\newline

Praćenje lica u stvarnom vremenu \textit{Pose-NMS algoritam} jednostavno izvodi da za svaki zadani \textit{kadar} ponovno izračunava \textit{RCPR} karakteristične točke. Kao što mu ime sugerira, \textit{Pose-NMS} se osim za praćenje lica može koristiti i za praćenje ljudskih tijela ako se ona detektiraju nekim drugim algoritmom, a čak je bio korišten i za praćenje miševa u video snimkama. \textit{RCPR} je izuzetno prikladan za \textit{Pose-NMS} jer oba rade na principu usrednjavanja izlaza regresora.

\chapter{Zaključak}
% Vedran

Kao što smo opisali, problem detekcije lica je vrlo jednostavan problem za ljudski mozak ali vrlo težak problem za računala. Računalo treba sve znati egzaktno, npr. koje značajke tražiti, kako da filtrira dane podatke i slično. Naveli smo neke algoritme detekcije razvrstane po tome na koji način detektiraju lice. Svaki od tih načina ima svoje pozitivne i negativne strane te je još jednom dokazan \textit{"no free lunch theorem"}.

Implementacija \textit{Viola-Jones} algoritma opisanog u ovom dokumetnu se ispostavila zadovoljavajućom i po performansama i po dobivenom praćenju. Za pokretanje i zadovoljavajuće izvođenje detekcije dovoljno je računalo s prosječnom snagom čak i za praćenje više detektiranih lica u \textit{kadru}.

Implementacija napisana u \textit{matlab-u} koristije novije metode i algoritme poput RCPR i \textit{Pose-NMS} algoritma. Također se korišteni model trenirao na novijem skupu podataka - COFW. Kako se koriste kompleksniji postupci i složeniji alat (\textit{matlab}), ova implementacija općenito je sporija, ali radi bolju detekciju i praćenje od implementacije opisane u \textit{pythonu}.


% Linkovi na sve izvore koje se pozivate (članci, radovi, sourcevi s githuba etc...)
\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{python}
\href{https://www.python.org/}{https://www.python.org/}
\date{04.01.2017.}

\bibitem{opencv}
\href{http://opencv.org/}{http://opencv.org/}
\date{04.01.2017.}

\bibitem{dlib}
\href{http://dlib.net/}{http://dlib.net/}
\date{04.01.2017.}

\bibitem{matlab}
\href{https://www.mathworks.com/products/matlab.html}{https://www.mathworks.com/products/matlab.html}
\date{04.01.2017.}

\bibitem{viola-jones}
\href{https://www.cs.cmu.edu/~efros/courses/LBMV07/Papers/viola-cvpr-01.pdf}{https://www.cs.cmu.edu/\~efros/courses/LBMV07/Papers/viola-cvpr-01.pdf}
\date{04.01.2017.}

\bibitem{kazemi-paper}
\href{http://www.cv-foundation.org/openaccess/content_cvpr_2014/papers/Kazemi_One_Millisecond_Face_2014_CVPR_paper.pdf}{http://www.cv-foundation.org/openaccess/content\_cvpr\_2014/papers/Kazemi\_One\_Millisecond\_Face\_2014\_CVPR\_paper.pdf}
\date{04.01.2017.}

\bibitem{rcpr-paper}
\href{http://www.vision.caltech.edu/\%7Expburgos/papers/ICCV13\%20Burgos-Artizzu.pdf}{http://www.vision.caltech.edu/\%7Expburgos/papers/ICCV13\%20Burgos-Artizzu.pdf}
\date{04.01.2017.}

\bibitem{toolbox}
\href{http://pdollar.github.io/toolbox/}{http://pdollar.github.io/toolbox/}
\date{04.01.2017.}

\bibitem{rcpr-link}
\href{http://www.vision.caltech.edu/xpburgos/ICCV13/}{http://www.vision.caltech.edu/xpburgos/ICCV13/}
\date{04.01.2017.}

\bibitem{tracking-link}
\href{http://www.vision.caltech.edu/~dhall/projects/MergingPoseEstimates/}{http://www.vision.caltech.edu/~dhall/projects/MergingPoseEstimates/}
\date{04.01.2017.}

\bibitem{detection-methods}
\href{https://facedetection.com/algorithms/}{https://facedetection.com/algorithms/}
\date{06.01.2017}

\end{thebibliography}


\end{document}